---
title :  "Coloriage de Sudoku : heuristiques gloutonnes"
author : Véronique Reynaud, Brigitte Mougeot, Frédéric Junier, Louise Martens
numbersections: true
fontsize: 11pt
geometry:
- top=20mm
- left=20mm
- right=20mm
- heightrounded    
---  

# Préambule 

Le problème de résolution d'un  Sudoku à $n$ chiffres dans une grille $n \times n$ (avec $n$ carré d'entier) est un problème difficile pour lequel il n'existe pas d'algorithme de résolution connu de complexité temporelle polynomiale,  c'est-à-dire avec un nombre d'opérations élémentaires  inférieur ou égal à $C n^{k}$ avec $C$ une constante et $k$ un entier naturel. 

En revanche, on a vu qu'il est possible de vérifier si une grille de Sudoku est correctement remplie avec une complexité temporelle de l'ordre de la taille de la grille à une constante près. 

D'autres questions intéressantes sur les Sudokus sont par exemple le nombre minimum de données pour qu'une grille ait une unique solution : en 2011, des chercheurs ont démontré que ce nombre minimum d'informations nécessaires est de 17 pour un Sudoku à 9 chiffres. On pourra lire sur ce sujet  cet artile [https://www.pourlascience.fr/sd/mathematiques/le-probleme-du-sudoku-8241.php](https://www.pourlascience.fr/sd/mathematiques/le-probleme-du-sudoku-8241.php).

Pusique qu'on ne dispose pas  d'algorithme de complexité raisonnable pour résoudre une grille quelconque de Sudoku, on va utiliser  des __heuristiques__  qui sont des méthodes de calcul permettant d'atteindre rapidement une solution et d'échapper à l'explosion combinatoire de l'étude exhaustive e toutes les possibilités.


1. Supposons qu’on essaie de résoudre une grille de Sudoku avec un algorithme brute force qui teste toutes les grilles possibles sans examiner les contraintes. 
   
  * Déterminer un ordre de grandeur du nombre de possibilités pour une grille de Sudoku $9 \times 9$ dont  $36$ cases sont initialement fixées.
  
  * Donner un ordre de grandeur du nombre de jours qu’il faudrait à une machine, capable de tester  capable de  tester $10^{6}$ possibilités par seconde, pour explorer toutes ces possibilités  ?

Puisqu’un tel algorithme n’est pas raisonnable, on va utiliser des heuristiques qui sont des méthodes de calcul permettant d’atteindre rapidement une solution et d’échapper à l’explosion combinatoire de l’étude exhaustive de toutes les possibilités.

# Une première heuristique de coloriage gloutonne

Dans l'étape 1, nous avons montré que la résolution d’une grille de Sudoku est équivalente à un problème de coloration de graphe où chaque case/sommet est reliée par une arête aux cases/sommets de la même ligne, de la même colonne ou du même bloc. 

La coloration de graphe consiste à attribuer une couleur à chacun de ses sommets de manière que 2 sommets reliés par une arête soient de couleur différente. On cherche souvent à utiliser le moins de couleurs possibles.

Dans la suite, on travaille sur une instance de la classe Sudoku construite à la fin de l'étape 2, nommée `sudo`. 
Cette classe contient une méthode generer_graphe qui initialise l’attribut `adj`. Ainsi `sudo.adj` est une liste de listes qui permet d’obtenir, pour chaque case/sommet, la liste de ses voisins c'est-à-dire la liste des cases/sommets dans une même ligne, une même colonne ou un même bloc.

Voici une description d’une première heuristique gloutonne de coloriage en pseudo-code :

* __Étape 1 :__ 
  * Avec la méthode conversion_grille_vers_couleur, on initialise une liste couleur, de taille le nombre total de cases, avec les couleurs déjà fixées (de 1 à nbCouleur) et 0 sinon ;
  * On initialise une variable nombreAcolorier avec le nombre de cases/sommets non coloriés dans la liste couleur (soit le nombre de cases telles que couleur[case] == 0) ;
  * On initialise case à 0.

* __Étape 2 :__
  * À partir de la case courante, si elle n’a pas de couleur (couleur[case] == 0), on initialise une variable couleurs_possibles avec la liste de toutes les couleurs possibles ;
  * On fait une boucle sur les voisins grâce à l’attribut adj et pour chaque voisin on enlève la couleur du voisin si elle fait partie de la liste couleurs_possibles ;
  * Ensuite si couleurs_possibles est non vide, on fixe la couleur de case en choisissant aléatoirement une couleur parmi couleurs_possibles et on décrémente nombreAcolorier de 1 ;
  * On incrémente case de 1 ;
  * Si toutes les cases de la grille n’ont pas été visitées (case < nbcases) et si toutes les cases ne sont pas encore coloriées (nombreAcolorier > 0), on reprend à l’étape 2, sinon on passe à l’étape 3.
  
* __Étape 3 :__
  * Si nombreAcolorier est égale à 0, on a trouvé une solution : on a colorié toutes les cases/sommets, la grille est remplie et on a terminé.

1. Que pensez-vous à priori de cet algorithme ? 
2. Pour quels types de Sudoku pensez-vous qu’il pourrait être efficace ?
3. On a qualifié cette heuristique de "gloutonne". Quels choix sont effectués lors de l’étape 2 ?

##  Répétition de l’heuristique de coloriage gloutonne

Une idée est de recommencer toutes les étapes depuis le début si on n’a pas colorié toutes les cases : comme le choix de la couleur à l’étape 2 est aléatoire, chaque exécution de l’heuristique peut être différente et on peut espérer trouver une solution "par hasard". 
On parle dans ce cas d'__algorithme randomisé__. On peut ainsi fixer un nombre maximum `itermax` d’itérations de l’heuristique et retourner la grille solution dès qu’on l’a trouvée (sortie prématurée) avec la méthode `conversion_couleur_vers_grille` ou `None` si on a épuisé toutes les tentatives sans résoudre le problème.

1. Dans le fichier fourni `sudoku_heuristique_gloutonne_eleve.py`, implémentez cette première heuristique gloutonne à travers  la fonction `resolution_sudoku_coloration_glouton`, qui est une méthode membre de la classe `Sudoku`. . Les parties à compléter sont signalées par des commentaires `#### TO DO à compléter` et on donne ci-dessous un diagramme d'exécution (flowchart réalisé avec [draw.io](https://app.diagrams.net/)).
2. Exécutez le script `sudoku_heuristique_gloutonne_eleve.py` et comparez les résultats obtenus par les fonctions  `resolution_sudoku_coloration_glouton` et `resolution_sudoku_coloration_glouton_tri1`. 
3. On propose d’écrire une fonction `resolution_sudoku_coloration_glouton_tri` similaire à la précédente, mais avec deux variantes supplémentaires au niveau du choix de la prochaine case à colorier :
  * en sélectionnant parmi les cases qui ont le plus de contraintes, c’est-à-dire dans la liste liste_candidat, celles qui ont le moins de voisins non coloriés ;
  * en sélectionnant parmi les cases qui ont le plus de contraintes, c’est-à-dire dans la liste liste_candidat, celles qui ont le plus de voisins non coloriés. 
Le paramètre version de la fonction `resolution_sudoku_coloration_glouton_tri` permettra de sélectionner l’une des trois variantes de l’heuristique.
Implémentez cette fonction en complétant les parties signalées par des commentaires `#### TO DO` à compléter dans le fichier `sudoku_heuristique_gloutonne_eleve.py`. Cette méthode membre de la classe `Sudoku` contient trois fonctions outils plus_petit, plus_grand et `selection_extremum_voisins` qu'il faut compléter en respectant la spécification donnée dans la documentation.

![diagramme heuristique gloutonne 1](images/ResolutionGlouton.png)\

# Amélioration de notre heuristique de coloriage gloutonne

Dans l'heuristique précédente le choix glouton était fixé à l'avance par l'ordre de parcours des cases/sommets et on ne cherchait pas à optimiser une certaine quantité. Il peut sembler pertinent de sélectionner dans une liste `liste_candidat` les prochaines cases à colorier parmi celles dont le nombre de couleurs possibles est minimal. En choisissant aléatoirement la case colorier parmi celles de `liste_candidat`, on obtient une heuristique randomisée de coloriage que nous pourrons itérer comme la précédente jusqu'au coloriage de toutes les cases (sortie prématurée) ou jusqu'à  l'épuisement du nombre maximal `itermax` d'itérations.

1. Dans le fichier fourni `sudoku_heuristique_gloutonne_eleve.py`, implémentez cette première heuristique gloutonne à travers  la fonction `resolution_sudoku_coloration_glouton_tri1` qui est une méthode membre de la classe `Sudoku`. Les parties à compléter sont signalées par des commentaires `#### TO DO à compléter` et on donne ci-dessous un diagramme d'exécution (flowchart).
2. Exécutez le fichier `sudoku_heuristique_gloutonne_eleve.py` et comparez les résultats obtenus par les fonctions `resolution_sudoku_coloration_glouton` et `resolution_sudoku_coloration_glouton_tri1`.
3. On propose d'écrire une fonction  `resolution_sudoku_coloration_glouton_tri`  similaire à la précédente, mais avec deux variantes supplémentaires au niveau du choix aléatoire de la  prochaines case à colorier si `nbcouleur_min != 1`:
    *  en sélectionnant parmi les cases/sommets dans `liste_candidat` celles qui ont un nombre minimum de voisins non coloriés
    *  ou en sélectionnant parmi les cases/sommets dans `liste_candidat` celles qui ont un nombre maximum de voisins non coloriés
Le  paramètre `version` de la fonction `resolution_sudoku_coloration_glouton_tri` permettra de sélectionner l'une des trois variantes de l'heuristique.

Implémentez cette fonction en complétant les parties signalées par des commentaires `#### TO DO à compléter` dans le fichier `sudoku_heuristique_gloutonne_eleve.py`. Cette méthode membre de la classe `Sudoku` contient  deux fonctions outils `plus_grand` et `selection_extremum_voisins` qu'il faut commencer compléter en respectant la spécification donnée dans la documentation.

4. Exécutez le fichier `sudoku_heuristique_gloutonne_eleve.py`, tous les tests contenus dans les fonctions `test_coloration` et `test_diabolique` devraient être réalisées. 
Comparez et commentez les résultats obtenus par les différentes heuristiques.


![diagramme heuristique gloutonne tri](images/ResolutionGloutonTriV1.png)\
